---
layout: post
title: Python @property 详解
date: 2019-02-12
tags: Python
---

> 本文讲解了 Python 的 property 特性，即一种符合 Python 哲学地设置 getter 和 setter 的方式。

Python 有一个概念叫做 property，它能让你在 Python 的面向对象编程中轻松不少。在了解它之前，我们先看一下为什么 property 会被提出。

## 一个简单的例子

比如说你要创建一个温度的类`Celsius`，它能存储摄氏度，也能转换为华氏度。即：

```python
class Celsius:
    def __init__(self, temperature = 0):
        self.temperature = temperature

    def to_fahrenheit(self):
        return (self.temperature * 1.8) + 32
```

我们可以使用这个类：

```python
>>> # 创建对象 man
>>> man = Celsius()

>>> # 设置温度
>>> man.temperature = 37

>>> # 获取温度
>>> man.temperature
37

>>> # 获取华氏度
>>> man.to_fahrenheit()
98.60000000000001
```

>  最后额外的小数部分是浮点误差，属于正常现象，你可以在 Python 里试一下 `1.1 + 2.2`。

在 Python 里，当我们对一个对象的属性进行赋值或估值时（如上面的`temperature`），Python 实际上是在这个对象的 `__dict__`字典里搜索这个属性来操作。

```python
>>> man.__dict__
{'temperature': 37}
```

因此，`man.temperature`实际上被转换成了`man.__dict__['temperature']`。

假设我们这个类被程序员广泛的应用了，他们在数以千计的客户端代码里使用了我们的类，你很高兴。

突然有一天，有个人跑过来说，**温度不可能低于零下273度**，这个类应该加上对温度的限制。这个建议当然应该被采纳。作为一名经验丰富的程序员，你立刻想到应该使用 setter 和 getter 来限制温度，于是你将代码改成下面这样：

```python
class Celsius:
    def __init__(self, temperature = 0):
        self.set_temperature(temperature)

    def to_fahrenheit(self):
        return (self.get_temperature() * 1.8) + 32

    # 更新部分
    def get_temperature(self):
        return self._temperature

    def set_temperature(self, value):
        if value < -273:
            raise ValueError("Temperature below -273 is not possible")
        self._temperature = value
```

很自然地，你使用了“私有变量”`_temperature`来存储温度，使用`get_temperature()`和`set_temperature()`提供了访问`_temperature`的接口，在这个过程中对温度值进行条件判断，防止它超过限制。这都很好。

问题是，这样一来，使用你的类的程序员们需要把他们的代码中无数个`obj.temperature = val`改为`obj.set_temperature(val)`，把`obj.temperature`改为`obj.get_temperature()`。这种重构实在令人头痛。

所以，这种方法不是“向下兼容”的，我们要另辟蹊径。

## @property 的威力！

想要使用 Python 哲学来解决这个问题，就使用 property。直接看代码：

```python
class Celsius:
    def __init__(self, temperature = 0):
        self.temperature = temperature

    def to_fahrenheit(self):
        return (self.temperature * 1.8) + 32

    def get_temperature(self):
        print("Getting value")
        return self._temperature

    def set_temperature(self, value):
        if value < -273:
            raise ValueError("Temperature below -273 is not possible")
        print("Setting value")
        self._temperature = value

    # 重点在这里
    temperature = property(get_temperature,set_temperature)
```

我们在`class Celsius`的最后一行使用了一个 Python 内置函数（类） `property()`。它接受两个函数作为参数，一个 getter，一个 setter，并且返回一个 property 对象（这里是`temperature`）。

这样以后，**任何访问`temperature`的代码都会自动转而运行`get_temperature()`，任何对`temperature`赋值的代码都会自动转而运行`set_temperature()`。**我们在代码里加了`print()`便于测试它们的运行状态。

```python
>>> c = Celsius()  # 此时会运行 setter，因为 __init__ 里对 temperature 进行了赋值
Setting value

>>> c.temperature  # 此时会运行 getter，因为对 temperature 进行了访问
Getting value
0
```

需要注意的是，实际的温度存储在`_temperature`里，`temperature`只是提供一个访问的接口。

## 深入了解 Property

正如之前提到的，`property()`是 Python 的一个内置函数，同时它也是一个类。函数签名为：

```python
property(fget=None, fset=None, fdel=None, doc=None)
```

其中，`fget`是一个 getter 函数，`fset`是一个 setter 函数，`fdel`是删除该属性的函数，`doc`是一个字符串，用作注释。函数返回一个 property 对象。

一个 property 对象有 `getter()`、`setter()`和`deleter()`三个方法用来指定相应绑定的函数。之前的

```python
temperature = property(get_temperature,set_temperature)
```

实际上等价于

```python
# 创建一个空的 property 对象
temperature = property()
# 绑定 getter
temperature = temperature.getter(get_temperature)
# 绑定 setter
temperature = temperature.setter(set_temperature)
```

这两个代码块等价。

熟悉 Python 装饰器的程序员肯定已经想到，上面的 property 可以用装饰器来实现。

通过装饰器`@property`，我们可以不定义没有必要的 `get_temperature()`和`set_temperature()`，这样还避免了污染命名空间。使用方式如下：

```python
class Celsius:
    def __init__(self, temperature = 0):
        self._temperature = temperature

    def to_fahrenheit(self):
        return (self.temperature * 1.8) + 32

    # Getter 装饰器
    @property
    def temperature(self):
        print("Getting value")
        return self._temperature

    # Setter 装饰器
    @temperature.setter
    def temperature(self, value):
        if value < -273:
            raise ValueError("Temperature below -273 is not possible")
        print("Setting value")
        self._temperature = value
```

你可以使用装饰器，也可以使用之前的方法，完全看个人喜好。但使用装饰器应该是更加 Pythonic 的方法吧。

## 参考

[Python @property](https://www.programiz.com/python-programming/property)

（本文完）